% Formatting of listings
\lstset{language=C, frame=L, basicstyle=\footnotesize,%\sffamily,
	keywordstyle=\bfseries, showstringspaces=false, xleftmargin=\parindent, numbers=none, numberstyle=\tiny, stepnumber=2, numbersep=5pt}
\newpage
\section{Параллельный алгоритм phiBestMatch}
\label{sec:Design}

Ключевыми условиями достижения максимальной производительности вычислительного приложения на Intel Xeon Phi являются векторизация и обработка выравненных данных в памяти. 

Векторизация заключается в выполнении одновременных однотипных операций над несколькими данными. Векторизация упаковывает данные в вектора и заменяет скалярных операции на операции с векторами.

Ускорение доступа к данным и эффективную векторизацию циклов обеспечивает выравнивание данных. Выравнивание данных --- это изменение положения переменных в памяти таким образом, чтобы они были выравнены относительно некоторой величины. Для сопроцессора Intel Xeon Phi память должна быть выравнена на границе 64 байт~\cite{Jeffers2013}. 

Классический алгоритм \textit{UCR-DTW}~\cite{Rakthanmanon2012} по построению не обеспечивает векторизацию и выравнивание данных. Он считывает из файла одну подпоследовательность и сравнивает ее с запросом. Так алгоритм обрабатывает все подпоследовательности, одну за другой. Данная схема не позволяет сделать код векторизованным. Кроме того, в алгоритме реализовано каскадное применение оценок, из-за чего используется множество условных конструкций \textit{if-else} и существуют зависимости по данным. В соответсвии с этим в рамках данной работы был спроектирован новый параллельный алгоритм \textit{phiBestMatch}, используемый иную схему организации вычислений и данных. Поскольку алгоритм \textit{phiBestMatch} связан с параллельной обработкой матриц, то матрицы подтвергаются сегментации для равномерного распределения вычислительной нагрузки между нитями. В данной работе рассматривается тот случай, когда количество сегментов $s$ равно количеству нитей $p$. Введем обозначение ширины сегмента $w_{segm} = [\frac{K}{s}]$ и массива $pos_{segm}$ длины $s$, предназначенного для хранения индексов первой необработанной подпоследовательности в каждом сегменте.

 %Далее матрица подпоследовательностей подтвергается сегментации для распределения вычислительной нагрузки между нитями. Количество сегментов равно количеству нитей. В каждом сегменте обрабатыватся $[\frac{CountSubs}{num\_segm}]$ подпоследовательностей, где $i = 1,...,num\_segments$.
Алгоритм 1 описывает разработанный алгоритм \textit{phiBestMatch}.
Алгоритм \textit{phiBestMatch} включает следующие основные шаги.
	
%Параллельный алгоритм поиска самой похожей подпоследовательности во временном ряде основывается на алгоритме \textit{UCR-DTW}~\cite{Rakthanmanon2012}. Однако базовый последовательный алгоритм плохо векторизуется и параллелится из-за использования множества условных конструкций \textit{if-else} и зависимости данных. Поэтому было принято решение преобразовать его таким образом, чтобы он мог легко векторизоваться и выполняться одновременно на разных нитях сопроцессора с помощью OpenMP. Параллельный разработанный алгоритм представлен на рис.~\ref{fig:BestMatch}. Опишем каждый шаг алгоритма.

\begin{algorithm}[!ht]
	\caption{\textsc{phiBestMatch}(\textsc{in} $\mathbf{Q}$, $\mathbf{T}$, $\mathbf{r}$, $\mathbf{k}$, $\mathbf{p}$; \textsc{out} $\mathbf{bsf_{local}}$, $\mathbf{index}$)}
	\label{alg:phiBestMatch}
		\begin{algorithmic}[1]	
			\State{\textsc{Block'n'Pad}($T$)}
			\State{\textsc{Znormalize}($Q$)}
			\State{\textsc{CalcEnvelope}($\hat{Q}$, $r$)}
			\State{\hyperref[alg:CalculateLB]{\textsc{CalculateLB}}($Matrix_C$, $\hat{Q}$, $r$)}
			\State{\mathstrut $bsf_{local}$ \leftarrow \textsc{DTW}($\hat{Q}$, $\hat{T}_{1,n}$, $r$, $+\infty$)}
			\While {\textit{not handle all Candidates}}
				\State{\hyperref[alg:LowerBounding]{\textsc{LowerBounding}}($lb1$, $lb2$, $lb3$, $BM$)}
				\State{{\textsc{FillMatrixDTW}}($\widehat{Matrix_C}$, $BM$, $MDTW$, $Index_{C}$)}
				\State{\hyperref[alg:CalculateDTW]{\textsc{CalculateDTW}}($MDTW$, $Index_{C}$, $bsf_{local}$, $index$)}
			\EndWhile	
		\end{algorithmic}
\end{algorithm}


%\begin{figure}[h]
%	\center{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{picture/BestMatch}}
%	\caption{Диаграмма активности параллельного алгоритма BestMatch}
%	\label{fig:BestMatch}
%\end{figure}

\textit{Block'n'Pad} считывает из текстового файла временной ряд и создает структуру данных для хранения подпоследовательностей временного ряда в виде матрицы.

Далее считанный из файла запрос $Q$ нормализуется (строка 2), и строится для него оболочка (строка 3). Оболочка запроса строится один раз для всех подпоследовательностей, используемая в оценке $LB_{Keogh}(E,C)$.

\textit{CalculateLB} предназначен для Z-нормализации всех подпоследовательностей, хранящихся в матрице, и для раннего вычисления оценок $LB_{KimFL}$, $LB_{Keogh}(E,C)$, $LB_{Keogh}(E,Q)$.

Строка 5 в алгоритме 1 обозначает инициализацию $bsf_{local}$ значением DTW меры между первой нормализованной подпоследовательностью $\hat{T}_{1,n}$ и нормализованным запросом $\hat{Q}$.

Модуль \textit{LowerBounding} на основании ранее подсчитанных оценок отбрасывает те подпоследовательности, оценки которых больше, чем $bsf_{local}$.  

\textit{FillMatrixDTW} заполняет матрицу подпоследовательностями, заведомо похожими на образец поиска, для каждой из которой вычисляется мера DTW в модуле \textit{CalculateDTW}, и матрицу, элементами которой являются индексы этих подпоследовательностей. Если DTW какой-либо подпоследовательности меньше, чем $bsf_{local}$, то $bsf_{local}$ обновляется и индекс лучшей на данный момент подпоследовательности запоминается. 

Модули \textit{LowerBounding, FillMatrixDTW, CalculateDTW} выполняются до тех пор, пока все подпоследовательности не будут обработаны. В результате алгоритм выводит индекс самой лучшей подпоследовательности временного ряда и $bsf_{local}$.

Далее детально описываются модули алгоритма \textit{phiBestMatch}.

\subsection{Модуль Block'n'Pad}
На первом шаге алгоритма \textit{phiBestMatch} считывается временной ряд $T$ длины $m$ из текстового файла в матрицу подпоследовательностей $MatrixC_{K \times W}$. Матрица $MatrixC$ имеет $K=m-n+1$ строк, равное количеству подпоследовательностей, и $W$ столбцов. Количество столбцов должно быть кратно 16, чтобы использовать всю ширину векторных регистров $w_{VPU}$ для ускорения. Если длина подпоследовательностей $n$ не кратно 16, то матрица подпоследовательностей дополняется незначащими нулями в количестве $w_{VPU}-(n~mod~w_{VPU})$. Матрица $MatrixC$ хранит данные с плавающей точкой одинарной точности (float) и определяется следующим образом: 
\begin{equation}
\begin{gathered} 
\mathbb {R}^{m} \times \mathbb {N}^{2}\rightarrow \mathbb {R}^{K\times W},\\
W = \begin{cases}n, & if\; n~{\raisebox{-2pt}{\vdots}}~w_{VPU}\\ n+w_{VPU}-(n~mod~w_{VPU}), & otherwise\end{cases}
\end{gathered}
\label{eq:MatrixC}
\end{equation}


\subsection{Модуль CalculateLB}
Данный модуль предназначен для раннего вычисления оценок $LB_{KimFL}$, $LB_{Keogh}(E,C)$, $LB_{Keogh}(E,Q)$. Псевдокод \textit{CalculateLB} приведен в алгоритме 2. Строка 2 обозначает цикл, итерации которого распределены между $p$ нитями. На каждой $i$ итерации для $i$ подпоследовательности данный цикл нормализует кандидат (строка 3), вычисляет оценки $LB_{KimFL}$, $LB_{Keogh}(E,C)$, $LB_{Keogh}(E,Q)$ (строки 4, 5, 7) и заполняет оценками массивы $lb1$, $lb2$, $lb3$ длины $K$ соответственно. В строке 6 вычисляется оболочка кандидата, которая используется в подсчете оценки $LB_{Keogh}(E,Q)$. Благодаря тому, что вычисляются оценки для $K$ подпоследовательностей сразу и единожды, цикл легко распараллеливается. Распараллеливание цикла покрывает избыточность вычислений всех оценок $LB$. Поскольку в каскаде оценок последовательно вычисляются оценки, и если оценка отбросила подпоследовательность, то следующие оценки не подсчитываются. 

\begin{algorithm}[!ht]
	\caption{\textsc{CalculateLB}(\textsc{in} $\mathbf{Matrix_{C}}$, $\mathbf{Q}$; \textsc{out} $\mathbf{lb1}$, $\mathbf{lb2}$, $\mathbf{lb3}$)}
	\label{alg:CalculateLB}
	\begin{algorithmic}[1]	
		\State{\textsf{\#pragma omp parallel for num\_threads($p$)}}
		\For{$i$ \textbf{from} 1 \textbf{to} $K$}
		\State{\textsc{$Znormalize(Matrix_{C}(i,\cdot))$}}
		\State{\mathstrut $lb1(i)$ \leftarrow {$LB_{KimFL}(Q,\widehat{Matrix_{C}}(i,\cdot))$}}
		\State{\mathstrut $lb2(i)$ \leftarrow {$LB_{Keogh}(E, \widehat{Matrix_{C}}(i,\cdot))$}}
		\State{$CalcEnvelope(\widehat{Matrix_{C}}(i,\cdot),r)$}
		\State{\mathstrut $lb3(i)$ \leftarrow {$LB_{Keogh}(E,\hat{Q} )$}}
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
Реализация процедуры \textit{CalcEnvelope} была изменена, поскольку в базовом алгоритме \textit{UCR-DTW} оболочка $E$ вычисляется с помощью алгоритма \textit{Lemire}~\cite{Lemire2009}, который не векторизуется из-за большого количества циклов while, использования неподходящих структур данных и зависимостей по данным. В алгоритме \textit{phiBestMatch} вычисляется по фомуле~\ref{eq:Envelope}. Все процедуры и функции в модуле \textit{CalculateLB} векторизуются.

\subsection{Модуль LowerBounding}
Алгоритм 3 представляет модифицированную технику Lower Bounding, идея которой состоит в следующем. 

Введем матрицу $BM_{K \times (L+1)}$, где $BM(i,j) \in B^{K \times (L+1)} $, $L$ --- количество ранее подсчитанных оценок в предыдущем модуле $CalculateLB$. Значения матрицы $BM$ вычисляются путем сравнения каждой оценки схожести с $bsf_{local}$, т.е. первый столбец матрицы $BM$ заполняется следующим образом:
\begin{equation}
BM(i,1) = \begin{cases}0, & if\; lb1(i) \geq bsf_{local} \\ 
1, & if\; lb1(i) < bsf_{local}\end{cases},~\text{где}~1 \leq i \leq K.
\label{eq:BM}
\end{equation}

Для оставшихся оценок столбцы заполняются аналогичным образом. $(L+1)$ столбец содержит результат от операции конъюнкции $L$ первых столбцов. Это означает, что если хотя бы одна из оценок превышает $bsf_{local}$, следовательно, такая подпоследовательность отбрасывается как непохожая на образец поиска и не учитывается в последующих вычислениях.
\begin{equation}
BM(i,(L+1)) = \bigwedge_{j=1}^L BM(i,j),~\text{где}~1 \leq i \leq K.
\label{eq:conjunction_BM}
\end{equation}

Цикл в строке (6) автоматически векторизуется. Для эффективной векторизации каждый массив $lb1$, $lb2$, $lb3$ выравнен в оперативной памяти (строки 3--5). В строке 2 $num_{thread}$ обозначает номер нити, обрабатывающей $num_{thread}$ сегмент в матрицах $BM$, $lb1$, $lb2$, $lb3$. Притом берутся те подпоследовательности из каждого сегмента $num_{thread}$, индексы которых принадлежат отрезку [$pos_{s}(num_{thread})$;~$num_{thread}\cdot w_{s}$]. Таким образом, $LowerBounding$ не выполняется для тех подпоследовательностей, которые были отброшены или для которых уже была вычислена мера DTW.

\begin{algorithm}[!ht]
	\caption{\textsc{LowerBounding}(\textsc{in} $\mathbf{lb1}$, $\mathbf{lb2}$, $\mathbf{lb3}$; \textsc{out} $\mathbf{BM}$)}
	\label{alg:LowerBounding}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State{\textsf{\#pragma omp parallel num\_threads(p)}}
		\State{\mathstrut $num_{thread}$ \leftarrow \textit{omp\_get\_thread\_num()}}
		\State{\_\_assume\_aligned(${\mathstrut lb1}$, 64)}
		\State{\_\_assume\_aligned(${\mathstrut lb2}$, 64)}
		\State{\_\_assume\_aligned(${\mathstrut lb3}$, 64)}
		\For{$i$ \textbf{from}~$pos_{s}[num_{thread}]$~\textbf{to}~$num_{thread}\cdot w_{s}$}
		\State{\mathstrut $BM(i,1)$ \leftarrow~(${\mathstrut lb1(i) < bsf}$)}
		\State{\mathstrut $BM(i,2)$ \leftarrow~(${\mathstrut lb2(i) < bsf}$)}
		\State{\mathstrut $BM(i,3)$ \leftarrow~(${\mathstrut lb3(i) < bsf}$)}
		\State{\mathstrut $BM(i,4)$ \leftarrow~$BM(i,1)$~\wedge~$BM(i,2)$~\wedge~$BM(i,3)$}
		\EndFor	
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}



\subsection{Модуль FillMatrixDTW}
После проверки всех подпоследовательностей на схожесть с помощью алгоритма Lower Bounding заполняется матрица $MDTW \in~\mathbb {R}^{(k \cdot p) \times n}$, где $k \in \mathbb {Z}$ --- параметр алгоритма, до тех пор, пока не заполнятся все строки матрицы теми подпоследовательностями, которые не были отброшены в модуле \textit{Lower Bounding}. Для заполнения матрицы $MDTW$ необходимо циклически обойти $Matrix_{C}$ и $BM$. Данный обход напоминает принцип Round-robin: берется первая подпоследовательность из первого сегмента и проверяется, была ли она отброшена, т.е. $BM(i,L+1) = 0$. Если не отброшена, тогда эта подпоследовательность добавляется в матрицу $MDTW$ как заведомо похожая на образец поиска и ее индекс в матрицу $Index_{C}$. Несмотря на то, была ли подпоследовательность добавлена в матрицу $MDTW$ или нет, переходим ко второму сегменту и проверяем на схожесть первую подпоследовательность второго сегмента. И так идем по всем сегментам. Как только обработали первые подпоследовательности каждого сегмента вовращаемся к первому сегменту и проверяем на схожесть вторую подпоследовательность. Данный процесс продолжается до тех пор, пока не заполнится матрица $MDTW$. При этом каждый раз обновляется текущая позиция в $num_{thread}$ сегменте, т.е. $pos_{s}(num_{thread}) = pos_{s}(num_{thread}) + 1$, чтобы в следующий раз, при повторном обходе сегмента, проверять на схожесть ту подпоследовательность, на которой остановились на предыдущем шаге. После заполнения матрицы $MDTW$ вызывается модуль $CalculateDTW$.

Данный модуль невозможно распараллелить и векторизовать из-за неизвестного и неравномерного количества в сегментах похожих на образец поиска подпоследовательностей. Одни нити могут простаивать из-за того, что все подпоследовательности уже отброшены, а другие продолжать выполнять операции в своем сегменте.

\subsection{Модуль CalculateDTW} 
В модуле \textit{CalculateDTW} (алгоритм 4) производятся вычисления DTW меры над матрицей $MDTW$ (строка 3). Каждая нить вычисляет $k$ DTW. Если $bsf_{i}$ меньше, чем $bsf_{local}$, то $bsf_{local}$ обновляется на $bsf_{i}$ (строки~4--7). 
\begin{algorithm}[!ht]
	\caption{\textsc{CalculateDTW}(\textsc{in} $\mathbf{MDTW}$, $\mathbf{Index_{C}}$, $\mathbf{Q}$, $\mathbf{r}$; \textsc{out} $\mathbf{bsf_{local}}$, $\mathbf{index}$)}
	\label{alg:CalculateDTW}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State{\textsf{\#pragma omp parallel for shared($bsf_{local}$, index) private($bsf_{i}$)}}
		\For{$i$ \textbf{from} 1 \textbf{to} $k \cdot num_{threads}$}
			\State{$bsf_{i}$ \leftarrow~$DTW(Q, MDTW(i,\cdot), r, bsf_{local})$}
				\If {$bsf_{local} > bsf_{i}$}
					\State{\textsf{\#pragma omp critical}}
					\State{\mathstrut $bsf_{local}$ \leftarrow $bsf_{i}$}
					\State{\mathstrut $index$ \leftarrow $Index_{C}(i)$}
				\EndIf
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

В работах~\cite{Movchan2015, Zymbler2015} представлена модификация вычисления DTW. Данная модификация убыстряется вычисление меры DTW благодаря векторизации. Авторы разбивают цикл, в котором строится матрица трансформации, выбирается оптимальный пути трансформации $P$ и подсчитывается стоимость этого пути, на два цикла. Поскольку первый цикл не содержит зависимостей по данным, следовательно, он векторизуется.

Репозиторий с кодом программы \textit{phiBestMatch} расположен по адресу: \url{https://bitbucket.org/YanaKraeva/phibestmatch}.



%\begin{algorithm}[!ht]
%	\caption{\textsc{SearchProcess}(\textsc{in} $\mathbf{Matrix_{C}}$, $\mathbf{Q}$, $\mathbf{lb1}$, $\mathbf{lb2}$, $\mathbf{lb3}$; \textsc{out} $\mathbf{index}$, $\mathbf{bsf}$)}
%	\label{alg:SearchProcess}
%	\begin{algorithmic}[1]	
%		\State{\mathstrut $bsf$ \leftarrow \propto}
%		\State{\mathstrut $bsf$ \leftarrow \textsc{DTW}($0$, $n$, $r$, $bsf$, $lb2[0]<lb3[0]$)}
%		\While {\textit{SearchProcess}}
%			\State{\mathstrut $full\_Matrix_{DTW}$ \leftarrow \textit{False}}
%			\State{\hyperref[alg:LowerBounding]{\textsc{LowerBounding}}(.....)}
%			\State{\hyperref[alg:FillMatrixDTW]{\textsc{FillMatrixDTW}}(.....)}
%			\State{\hyperref[alg:CalculateDTW]{\textsc{CalculateDTW}}(.....)}
%		\EndWhile	
%	\end{algorithmic}
%\end{algorithm}


%\begin{algorithm}[!ht]
%	\caption{\textsc{FillMatrixDTW}(\textsc{in} $\mathbf{Matrix_{C}}$, $\mathbf{Q}$, $\mathbf{lb1}$, $\mathbf{lb2}$, $\mathbf{lb3}$; \textsc{out} $\mathbf{index}$, $\mathbf{bsf}$)}
%	\label{alg:FillMatrixDTW}
%	\begin{algorithmic}[1]
%		\State{\mathstrut $size_{Matr_{DTW}}$ \leftarrow 0}
%		\While {\textit{not $FillMatr_{DTW}$}}
%			\If {$pos_{segm}[cur\_segm]~<~end_{segm}[cur\_segm]$}
%				\If {$bitmap_{result}[pos_{segm}[cur\_segm]]$}
%					\State{\mathstrut $size_{Matr_{DTW}}$ \leftarrow $size_{Matr_{DTW}}+1$}
%					\State{\mathstrut $Matr_{DTW}[size_{Matr_{DTW}}-1]$~\leftarrow $Matr_{C}[pos_{segm}[cur\_segm]]$}
%					\State{\mathstrut $Index_{DTW}[size_{Matr_{DTW}}-1]$ \leftarrow $pos_{segm}[cur\_segm]$}
%				\EndIf
%				\State{\mathstrut $pos_{segm}[cur\_segm]$ \leftarrow $pos_{segm}[cur\_segm]+1$}
%				\State{\mathstrut $handle_{C}$ \leftarrow $handle_{C}+1$}
%			\EndIf
%			\State{\mathstrut $cur\_segm$ \leftarrow $cur\_segm+1$}
%			\If {$cur\_segment = num_{segments}$}
%				\State{\mathstrut $cur\_segment$ \leftarrow $0$}
%			\EndIf
%			\If {$size_{Matr_{DTW}} = num_{threads} \cdot k$}
%				\State{break}
%			\EndIf
%			\If {$handle_{C} = CountSubs$}
%				\State{$SearchProcess$ \leftarrow \textit{False}}
%				\State{break}
%			\EndIf
%		\EndWhile	
%	\end{algorithmic}
%\end{algorithm}